\documentclass{report}
\usepackage[a4paper]{geometry}   % .. avec les bonnes marges
\pagestyle{headings}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[hmargin=2.5cm, vmargin=1.5cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{titlesec} 
\usepackage{upgreek}
\usepackage{pifont}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{stmaryrd}


%________________________________________________________________________%

% Nouvelles commandes (raccourcis)

% Ensembles

\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ent}[2]{[\![ #1, #2 ]\!]}



% Algèbre linéaire

\newcommand{\ev}{espace vectoriel}
\newcommand{\sev}{sous-espace vectoriel}
\newcommand{\kev}{$\K$-\ev}
\newcommand{\jus}{\underline{Justification :}}

\newcommand{\sta}{\mathrm{Stab}}
\newcommand{\card}[1]{\mathrm{card}(#1)}
\newcommand{\vect}[1]{\mathrm{Vect}\left(#1\right)}
\newcommand{\rg}[1]{\mathrm{rg}(#1)}
\newcommand{\mat}[2]{\mathrm{Mat}(#1 , #2)}

\newcommand{\im}{\mathop{\mathrm{Im}}\nolimits}
\renewcommand{\ker}{\mathop{\mathrm{Ker}}\nolimits}

\newcommand{\Gt}{G_{\mathrm{tor}}}



% Fonctions hyperboliques

\renewcommand{\th}{\mathop{\mathrm{th}}\nolimits}
\newcommand{\ch}{\mathop{\mathrm{ch}}\nolimits}
\newcommand{\sh}{\mathop{\mathrm{sh}}\nolimits}

\newcommand{\argsh}{\mathop{\mathrm{Argsh}}\nolimits}
\newcommand{\argch}{\mathop{\mathrm{Argch}}\nolimits}
\newcommand{\argth}{\mathop{\mathrm{Argth}}\nolimits}



% Raccourcis

\newcommand{\direct}{\textcircled{$\Rightarrow$} }
\newcommand{\reciproque}{\textcircled{$\Leftarrow$} }

\newcommand{\x}{\times}
\newcommand{\bs}{\backslash}

\newcommand{\ssi}{si et seulement si }

\newcommand{\equi}{les assertions suivantes sont équivalentes :}
\newcommand{\lasse}{\equi}

\newcommand{\pgcd}{\mathrm{PGCD}} 

\newcommand{\con}{$\text{\ding{54}}$ Contradiction.} 

\newcommand{\dis}{\displaystyle}
\newcommand{\dx}{\mathrm{d} x}
\newcommand{\dt}{\mathrm{d} t}

\newenvironment{ls}{\begin{list}{$\to$}{}}{\end{list}}
\newenvironment{lls}{\begin{list}{$\ast$}{}}{\end{list}}
\newenvironment{llls}{\begin{list}{$\cdot)$}{}}{\end{list}}


% Topologie

\newcommand{\bfe}{\overline{B}}

\newcommand{\nor}{\Vert \ \Vert}
\newcommand{\norm}[1]{\left\Vert #1 \right\Vert}
%\newcommand{\nt}[1]{|\!|\!|  #1 |\!|\!| }%
\newcommand{\nt}[1]{\llbracket  #1 \rrbracket }

\newcommand{\ov}[1]{\overline{#1}}


\newcommand{\inte}[1]{\mathring{ #1}}
\newcommand{\ad}[1]{\overline{ #1}}
\newcommand{\fr}[1]{\text{Fr}(#1) }
\newcommand{\lims}[1]{\overset{n \rightarrow + \infty}{\underset{#1}{\longrightarrow}}}
%\newcommand{\limf}[2]{\overset{x \rightarrow #1}{\underset{\nor_{#2}}{\longrightarrow}}}%
\newcommand{\limsu}{\overset{n \rightarrow + \infty}{\longrightarrow}}
\newcommand{\limf}[1]{\overset{x \rightarrow #1}{\longrightarrow}}





\newcommand{\mn}[1]{\mathcal{M}_n(#1)}
\newcommand{\mnk}{\mn{\K}}
\newcommand{\gl}[1]{\text{GL}(#1)}
\newcommand{\gle}{\gl{E}}
\newcommand{\gln}[1]{\text{GL}_n(#1)}
\newcommand{\glnk}{\gln{\K}}
\newcommand{\on}[1]{\text{O}(#1)}
\newcommand{\onn}{\on{n}}
\newcommand{\son}[1]{\text{SO}(#1)}
\newcommand{\sonn}{\son{n}}
\renewcommand{\mat}[2]{\underset{#1}{\text{Mat}}#2}


\newcommand{\tra}[1]{\,{\vphantom{#1}}^{t}\!{#1}}

\newcommand{\lir}[2]{\substack{#1 \to #2}}
\newcommand{\li}[2]{\lim\limits_{\substack{#1 \to #2}}}
\newcommand{\lix}[1]{\lim\limits_{\substack{#1}}}
\newcommand{\lis}{\li{n}{+\infty}}

\newcommand{\un}{{(u_n)}_{n \in \N} }
\newcommand{\uu}[1]{{(u_{#1})}_{n \in \N}}
\newcommand{\pp}[1]{{\left( #1\right)}_{n \in \N}}

\newcommand{\fn}{{(f_n)}_{n \in \N} }
\newcommand{\sfn}{\dis \sum f_n }


\newcommand{\f}{\forall \ }
\newcommand{\e}{\exists \ }
\newcommand{\va}[1]{\left\vert #1 \right\vert }

\renewcommand{\o}[1]{\mathrm{o}\left(#1\right)}

     
%________________________________________________________________________%

% Théorème, définition ...

\theoremstyle{definition}   

% avec numerotation

\newtheorem{defi}{Définition}[chapter]
\newtheorem{depro}[defi]{Définition-proposition}
\newtheorem{theo}[defi]{Théorème}
\newtheorem{prop}[defi]{Proposition}
\newtheorem{lem}[defi]{Lemme}
\newtheorem{coro}[defi]{Corollaire}
\newtheorem{ax}[defi]{Axiome}

%sans numerotation

\newtheorem*{defi*}{Définition}
\newtheorem*{depro*}{Définition-proposition}
\newtheorem*{theo*}{Théorème} 
\newtheorem*{prop*}{Proposition}
\newtheorem*{lem*}{Lemme} 
\newtheorem*{coro*}{Corollaire} 
\newtheorem*{ax*}{Axiome}
                
\theoremstyle{remark}

% avec numerotation

\newtheorem{rem}[defi]{Remarque}
\newtheorem{nota}[defi]{Notation}

%sans numerotation

\newtheorem*{rem*}{Remarque}
\newtheorem*{nota*}{Notation} 


\newcommand*{\quo}[2]%
{\ensuremath{%
    #1/\!\raisebox{-.65ex}{\ensuremath{\mathcal{#2}}}}}

%________________________________________________________________________%

% Définition personnalisée de la numerotation des titres, sous-titres ...

%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
%\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection}.}
%\renewcommand{\thesubsubsection}{\alph{subsubsection})}

%________________________________________________________________________%

% Structure

% Titres personnalisés

\newcommand{\partie}[1]{\textcolor{red}{\section{#1}}}
\newcommand{\titre}[1]{\textcolor{orange}{\subsection{#1}}}

% Commande exercice, question et exemple

\newcommand{\exems}{{\textbf{$\text{\ding{46}}$ Exemples : \ }}}

\newcommand{\exem}{{\textbf{$\text{\ding{46}}$ Exemple : \ }}}

\newcommand{\ques}{\underline{Question:} }
\newcommand{\aques}{\underline{Autre question:} }
\newcommand{\rep}{\underline{R\'eponse:} }

\newcommand{\warning}[1]{{\bf{\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char 66\relax} #1}}

\newcounter{nexo}
\setcounter{nexo}{0}        
\newcommand{\exo}{
  \stepcounter{nexo}        
  {\textbf{Exercice \arabic{nexo}} \\ }}
  
\newcommand{\appli}{{\textbf{$\text{\ding{46}}$ Application : \ }}}  

% Application

\newcommand{\app}[5]{#1:\left\{\begin{array}{ccl}
#2 & \longrightarrow & #3 \\
#4 & \longmapsto & #5  \\
\end{array}\right.
}

% Encadrement

\newcommand{\enc}[1]{\noindent\fbox{\parbox{\linewidth\fboxrule\fboxsep}{#1}}}
  
%________________________________________________________________________%

% Style de numérotation équation
  
\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
  
%________________________________________________________________________%

% Listes théorèmes, définitions
  
\newlist{az}{enumerate}{3}
\setlist[az,1]{label=\fcolorbox{blue}{lightgray}{\alph*},font=\color{black}}
\setlist[az,2]{label=(\roman*)}
\setlist[az,3]{label=$\leadsto$}

%________________________________________________________________________%

% Listes théorèmes, définitions correspondant aux démonstrations  
  
\newlist{dem}{enumerate}{1}
\setlist[dem,1]{label=\textbf{\alph*.}}


%________________________________________________________________________%

% Listes exercices, exemples
  
\newlist{exe}{enumerate}{2}
\setlist[exe,1]{label=\textcircled{\arabic*} }
\setlist[exe,2]{label= \alph*)}

%________________________________________________________________________%

% Structure démonstration (existence et unicité)

\newcommand{\demo}[2]{\begin{enumerate}[label=\textbullet]
\item \textsc{Existence :} #1
\item \textsc{Unicité :} #2
\end{enumerate}}

%________________________________________________________________________%

% Liste avec point
  
\newlist{point}{enumerate}{1}
\setlist[point,1]{label=$\bullet$}

%________________________________________________________________________%

% Liste numérotée
    
\newlist{lnu}{enumerate}{1}
\setlist[lnu,1]{label=(\arabic*) }

% Liste avec étoile 

\newlist{etoile}{enumerate}{2}
\setlist[etoile,1]{label=$\star$}
\setlist[etoile,2]{label= -}

%________________________________________________________________________%



% Listes cas
  
\newenvironment{cas}[1][gray]
  {\begin{description}[font=\color{#1}]}
  {\end{description}}


% taille de delimiteurs

\makeatletter

\newcommand{\biggg}{\bBigg@{4}}
\newcommand{\Biggg}{\bBigg@{5}}

\makeatother

%________________________________________________________________________%

%_______________________________________________________________________Début document_____________________________________________________________________%


 
\begin{document}

\title{Notes de cours de M305-Alg\`ebre 2}

%\maketitle
\makeatletter
\begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
      {\Huge \@title}\\[0.5cm]
%      {\Large \@author}\\[0.4cm]
      {\Large \@date}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
\end{titlepage}
\makeatother

\newpage

\tableofcontents

\newpage

%\chapter*{Algèbre 2}

%\chapter{Rappels de th\'eorie des groupes}

%{\bf\`A compl\'eter}

\chapter*{Remarques pr\'eliminaires}

On supposera connu les r\'esultats de th\'eorie des groupes vus au S5. Pour plus d'informations, se r\'ef\'erer aux notes de cours de Nicolas Ratazzi.

\chapter{Classification des groupes ab\'eliens}

Le but de ce chapitre est de donner une classification des groupes ab\'eliens. On va s'int\'eresser pour cela \`a une sous-cat\'egorie de groupes ab\'eliens: les groupes abliens de type fini. Dans toutes ce chapitre la loi des groupes consid\'er\'es sera $+$ sauf mention contraire explicite.

\section{Groupes ab\'eliens de type fini}

%Le but de cette section est de donner une classification des groupes ab\'eliens. On va s'int\'eresser pour cela \`a une sous-cat\'egorie de groupes ab\'eliens: les groupes abliens de type fini. Dans toutes cette section la loi des groupes consid\'er\'es sera $+$ sauf mention contraire explicite.

%%%
%definition d'un module sur un anneau
%%%

\begin{rem}
Tout groupe ab\'elien $(G,+,0_G)$ peut s'identifier \`a un $\Z$-module en posant:
$$\forall (n,g)\in\Z\times G,\, n\cdot g:=\begin{cases}0_G & si\, n=0\\ ((n-1)\cdot g)+g & si\, n>0\\((n+1)\cdot g) + (-g) & si\, n<0\end{cases}$$
On v\'erifie ais\'ement que $\cdot$ est bien d\'efinie et v\'erifie:\\
$$\forall n\in \Z,\forall (h,g)\in G\times G,\, n\cdot(h+g)=(n\cdot g)+(n\cdot h)$$
\end{rem}

\begin{depro}
Soient $G$ un groupe abélien et $S$ une partie de $G$. Alors il existe un unique sous-groupe $H$ de $G$ qui contient $S$ et qui soit minimal (pour l'inclusion). $H$ est appelé le \textit{sous-groupe de $G$ engendré par la partie $S$}, et noté $\langle S\rangle$.
\end{depro}

\begin{proof}
On note $\mathcal{E}$ l'ensemble des sous-groupes de $G$ contenant $S$. $\mathcal{E}$ est non vide (car $G \in\mathcal{E}$). Alors $\dis \bigcap_{H \in \mathcal{E}} H$ est un sous-groupe de $G$ contenant $S$ qui est contenu dans tout autre élément de $\mathcal{E}$.
\end{proof}

\begin{rem}
Soit $G$ un groupe abélien, soit $S$ une partie de $G$. Alors $\langle S\rangle$ contient l'élément neutre et est stable par additivité et passage à l'inverse. Comme $G$ est abélien, $\langle S\rangle$ contient donc toutes les combinaisons linéaires d'éléments de $S$, i.e.:
$$\left\{\dis \sum_{i=1}^r n_is_i \mid (s_i)_{1 \leqslant i \leqslant r} \in S^r, (n_i)_{1 \leqslant i \leqslant r} \in \Z^r, r \in \N \right\}\subset\langle S\rangle$$
On constate qu'un tel ensemble est de plus un sous-groupe de $G$ et donc, par unicité, on a m\^eme:
$$\langle S\rangle=\left\{\dis \sum_{i=1}^r n_is_i \mid (s_i)_{1 \leqslant i \leqslant r} \in S^r, (n_i)_{1 \leqslant i \leqslant r} \in \Z^r, r \in \N \right\}$$
\end{rem}

\begin{defi}
Soit $G$ un groupe abélien, soit $S$ une partie de $G$. 
\begin{point}
\item On dit que $S$ est u\textit{ne partie génératrice} de $G$, ou encore que $S$ engendre $G$, si $G=\langle S\rangle$.
\item On dit que le \textit{groupe abélien} $G$ est de \textit{type fini} s'il admet une \textit{partie génératrice finie}. 
\end{point}
\end{defi}

Pour tout $r \in \N^*$, on note $e=(e_i)_{1 \leqslant i \leqslant r} \in \left(\Z^r\right)^r$ la base canonique de $\Z^r$ (chaque vecteur a pour i\up{ème} coordonnée $1$ et $0$ ailleurs).

\exem
\begin{ls}
\item Un groupe $G$ abélien fini est de type fini (engendré par la partie $G$ finie).
\item Soit $r \in \N^*$. Alors $\Z^r$ est un groupe abélien de type fini (engendré par la partie $\{e_1, \ldots, e_r \}$).
\end{ls}
\begin{lem}\label{morphisme-Zr-G}
Soit $G$ un groupe abélien, soit $r \in \N^*$, soit $(x_1, \ldots, x_r) \in G^r$. Alors il \textit{existe un unique morphisme} de groupes $f$ du groupe $\Z^r$ dans le groupe $G$ qui, pour tout $i \in \nt{1,r}$, \textit{envoie $e_i$ sur $x_i$ $(\star)$}, donné par $\app{f}{\Z^r}{G}{(a_i)_{1 \leqslant i \leqslant r}}{\dis \sum_{i=1}^ra_ix_i}$. \\ De plus, $\im f =\langle\{x_1, \ldots, x_r\}\rangle$.
\end{lem}

\begin{proof}
Un morphisme de groupes de $\Z^r$ dans $G$ vérifiant $(\star)$ est uniquement déterminé par l'image de la base canonique $e$, de par l'unicit\'e de la décomposition d'un vecteur de $\Z^r$ dans cette base et linéarité du morphisme.
\end{proof}

\begin{coro}\label{type-fini-et-Zr}
Un groupe abélien est de type fini si et seulement si il existe un morphisme de groupes \textit{surjectif} du groupe $\Z^r$ dans le groupe $G$ (où $r \in \N$).
\end{coro}

\begin{proof}
On conserve les notations du lemme~\ref{morphisme-Zr-G}. \\
Soit $G$ un groupe abélien de type fini. Alors $G$ possède une partie génératrice finie $S=\{x_1, \ldots, x_r \}$ (où $r \in \N$), d'où $\im f=\langle S\rangle=G$,
i.e. le morphisme de groupes $f$ de $\Z^r$ dans $G$ est surjectif. \\
Réciproquement, soit $g$ un morphisme de groupes surjectif de $\Z^r$ (où $r \in \N$) dans $G$, alors $S=\{f(e_1), \ldots, f(e_r) \}$ est une partie génératrice de $G$ (car tout élément de $G$ possède un antécédent dans $\Z^r$ qui se décompose dans la base canonique $e$, et donc son image, i.e. $G$, s'écrie comme combinaison linéaire d'éléments de $S$). 
\end{proof}

\begin{prop}\label{image-type-fini}
Soient $G$ et $H$ deux groupes abéliens. Soit $f$ un morphisme de groupes de $G$ dans $H$. On suppose que le groupe abélien $G$ est de type fini. Alors le groupe abélien $\im f$ est de type fini.
\end{prop}

\begin{proof}
Soit $S$ une partie génératrice de $G$. Alors $f(S)$ est une partie génératrice de $\im f$.
\end{proof}

\begin{coro}
Soit $G$ un groupe ab\'elien de type fini et $H$ un sous-groupe de $G$. Alors le quotient $G/H$ est de type fini.
\end{coro}

\begin{proof}
Il suffit d'appliquer la proposition~\ref{image-type-fini} \`a la sujection canonique $\pi:G\to G/H$.
\end{proof}

\begin{prop}\label{g-type-fini-par-morphisme}
Soient $G$ et $H$ deux groupes abéliens. Soit $f$ un morphisme de groupes de $G$ dans $H$. On suppose que les groupes abéliens $\im f$ et $\ker f$ sont de \textit{type fini}. Alors $G$ est un groupe abélien de type fini.
\end{prop}

\begin{proof}
Par hypothèse, il existe $(x_1, \ldots, x_r) \in G^r$ tel que la partie finie $\{f(x_1), \ldots, f(x_r) \}$ engendre $\im f$ et il existe $(y_1, \ldots, y_r) \in (\ker f)^s$ tel que la partie finie $\{y_1, \ldots, y_s \}$ engendre $\ker f$. Soit $g \in G$. Alors il existe $(n_1, \ldots, n_r) \in \Z^r$ tel que $f(g)=\dis \sum_{i=1}^r n_if(x_i)=f\left(\sum_{i=1}^r n_ix_i\right)$. On conclut en décomposant l'élément $g-\dis \sum_{i=1}^r n_ix_i\in \ker f$ selon la famille $\{y_1, \ldots, y_s\}$.
\end{proof}

\begin{prop}
Soit $G$ un groupe abélien de type fini. Soit $H$ un sous-groupe de $G$. Alors le groupe abélien $H$ est de type fini.
\end{prop}

\begin{proof}\hspace{1em}
\begin{ls}
\item Supposons le groupe $G$ monogène. Si $G$ est cyclique, on sait alors que $H$ est cyclique. Sinon, on se donne un générateur $g$ de $G$ (qui est donc d'ordre infini). On sait que l'application $\app{\varphi}{\Z}{G}{n}{ng}$ est un isomorphisme de groupes. $H$ est isomorphe au sous-groupe $\varphi^{-1}(H)$ de $\Z$ qui s'écrit donc $\varphi^{-1}(H)=m\Z$ (où $m \in \N$), i.e. $H=\varphi(m\Z)=\{ng \mid n \in m\Z \}=\langle mg\rangle$ i.e. $H$ est monogène. 
\item Dans le cas contraire, on considère un morphisme de groupes $f:\Z^r\to G$ surjectif, où $r \in \N^*$ désigne le cardinal de la partie génératrice de $G$ (cf. preuve du corollaire~\ref{type-fini-et-Zr}). Montrons par récurrence sur $r \in \N^*$ que $H$ est de type fini:
\begin{lls}
	\item\underline{Initialisation $r=1$:} C'est le cas o\`u $G$ est monog\`ene et a donc d\'ej\`a été traité dans le premier point de cette preuve.
	\item\underline{H\'er\'edit\'e:} Supposons le résultat vrai pour $r-1$ ($r \in \N^*$). Considèrons le groupe $\Z^{r-1}$ comme sous-groupe de $\Z^r$ (via l'injection de $\Z^{r-1} \times \{0\}$ dans $\Z^{r}$). Par hypothèse de récurrence, tout sous-groupe de $K=f(\Z^{r-1})$ est de type fini. Montrons que $G/K$ est monogène : considérons le morphisme de groupes $\app{\psi}{\Z}{G/K}{a}{\overline{f(0, \ldots, 0,a)}}$. 
Soit $\overline{g} \in G/K$. Par surjectivité de $f$, il existe $(a_1, \ldots, a_r) \in \Z^r$ tel que $g=f(a_1, \ldots, a_r)$. Donc $g=\underbrace{f(a_1, \ldots, a_{r-1},0)}_{\in K}+f(0, \ldots, 0, a_r)$, i.e. $\overline{g}=\overline{f(0, \ldots, 0,a_r)}=\psi(a_r)$. Ainsi, $\psi$ est
%topo isom Z/ker f, et kerf ss grp Z
surjectif, et donc $G/K$ est isomorphe \`a $\Z/\ker\psi$ monog\`ene ($\ker\psi=n\Z,\, n\in\N$ comme sous-groupe de $\Z$) et donc $G/K$ est monog\`ene d'apr\`es le premier point de cette preuve.\\
Soit $H$ un sous-groupe de $G$.
Considèrons $\pi_H:H\to G/K$ la restriction \`a $H$ de la surjection canonique. $\im \pi_H$ est un sous-groupe de $G/K$ monogène, donc $\im \pi_H$ est monogène.\\
$\ker \pi_H=K \cap H \subset K$ est de type fini par hypothèse de récurrence. D'après la proposition~\ref{g-type-fini-par-morphisme}, on a donc que $H$ est de type fini.
\end{lls}
\end{ls}
\end{proof}

\begin{defi}\hspace{.1em}
\begin{ls}
\item Soit $G$ un groupe quelconque:
\begin{lls}
\item Soit $g \in G$. On dit que l'élément $g$ \textit{est de torsion} si $g$ est d'ordre fini.
\item On dit que le groupe $G$ est \textit{de torsion} si tout élément de $G$ est de torsion.
\item On dit que le groupe $G$ est \textit{sans torsion} si tout élément de $G$ non nul est d'ordre infini.
\end{lls}

\item Si $G$ est de plus abélien, on dit que $G$ est \textit{libre de type fini} s'il existe $r \in \N$ tel que $G$ soit isomorphe à $\Z^r$.\bigbreak
Dans ce cas, on a que:
\begin{lls}
\item $(x_1, \ldots, x_r) \in G^r$ forment une famille libre, ou encore sont linéairement indépendants, si:
$$\forall (n_1, \ldots, n_r) \in \Z^r,\, \left(\dis \sum_{i=1}^r n_ix_i=0\implies\forall i \in \nt{1,r}, n_i=0\right)$$
\item $(x_1, \ldots, x_r) \in G^r$ forment une base de $G$ si ils forment une famille libre et génératrice de $G$.
\end{lls}
\end{ls}
\end{defi}

\begin{depro}\label{def-groupe-torsion}
Soit $G$ un groupe abélien.
\begin{point}
\item Il existe un unique sous-groupe $H$ de $G$ de torsion qui contient tout sous-groupe de $G$ de torsion. $H$ est appelé le sous-groupe de torsion de $G$, et est noté $\Gt$.
\item Le groupe quotient $G/\Gt$ est sans torsion.
\item Soit $(x_1, \ldots, x_r)  \in G^r$. Alors la famille  $(x_1, \ldots, x_r)$ est libre si et seulement si le morphisme de groupes $f:\Z^r\to G$ du lemme~\ref{morphisme-Zr-G} est injectif.
\end{point}
\end{depro}

\begin{proof}\hspace{.1em}
\begin{point}
\item Le sous-ensemble $H$ de $G$ constitué de l'ensemble des éléments de torsion de $G$ est un sous-groupe de torsion de $G$ (l'élément nul est d'ordre $1$, la somme de deux éléments de torsion est d'ordre le ppcm des ordres, et l'ordre de l'inverse d'un élément de torsion est inchangé) et contient tout sous-groupe de torsion par construction.
\item Soit $\overline{g} \in G/\Gt$ de torsion : il existe $n \in \N^*$ tel que $n\overline{g}=\overline{ng}=\overline{0}$, i.e. $ng \in \Gt$ : il existe $m \in \N^*$ tel que $mng=0$ d'où $g$ est de torsion, i.e. $\overline{g}=\overline{0}$. Donc $G/\Gt$ est sans torsion.
\item $f$ est injectif si et seulement si $\ker f=\left\{(a_i)_{1 \leqslant i \leqslant r} \in \Z^r \mid \dis \sum_{i=1}^r a_ix_i=0\right\}=\{0_{\Z^r}\}$.
\end{point}
\end{proof}

\begin{coro}\label{equiv-base-isom-Zr}
Soit $G$ un groupe abélien de type fini. Alors $G$ est libre de type fini si et seulement si il admet une base.
\end{coro}

%\begin{proof}Soit $\{x_1, \ldots ,x_r\}$ une partie gnratrice de $G$. Alors, le groupe ablien $G$ est de type fini est libre si et seulement si $F$ est un morphism  e de groupes injectif ($F$ tant surjectif car $G$ de type fini, $F$ est alors un isomorphisme par cardinalit), soit si et seulement si (d'après la proposition prc  dente) $(x_1, \ldots, x_r)$ est libre, ie est une base (tant gnratrice de $G$).
%\end{proof}
%on ne peut pas utiliser ici la cardinalit\'e, car ce sont des espaces infinis, et on ne peut pas utiliser l'alg\`ebre lin\'eaire, car on n'a pas de r\'esultats sur les modules

\begin{proof}
\direct Supposons $G$ libre de type fini et soit $r\in\N$ tel que $f:\Z^r\to G$ soit un isomorphisme de groupes. Soit $(x_1, \ldots ,x_r)=(f(e_1),\ldots, f(e_r))$ les images de la base canonique $e=(e_i)_{1\leqslant i\leqslant r}$ de $\Z^r$ par $f$. Soit $z\in\Z^r$ et $(a_1,\ldots,a_r)\in\Z^r$ tel que $z=\dis\sum_{i=1}^r a_ie_i$. On a donc:
$$f(z)=f(\dis\sum_{i=1}^r a_i e_i)\stackrel{\textrm{$f$ morphisme}}{=}\dis\sum_{i=  1}^r a_if(e_i)=\dis\sum_{i=  1}^r a_ix_i$$
$f$ est donc de la forme du lemme~\ref{morphisme-Zr-G} et de par la proposition-d\'efinition~\ref{def-groupe-torsion}, on a que $(x_1, \ldots ,x_r)$ est libre. De plus par isomorphisme on a que $\{x_1, \ldots ,x_r\}$ est génératrice de $G$. $(x_1, \ldots ,x_r)$ est donc une base de $G$.\bigbreak
\reciproque Soit $(x_1, \ldots ,x_r)$ une base de $G$ et soit $f$ le morphisme du lemme~\ref{morphisme-Zr-G} associ\'e. Alors d'apr\`es la proposition-d\'efinition~\ref{def-groupe-torsion}, $f$ est injectif et d'apr\`es la preuve du corollaire~\ref{type-fini-et-Zr}, $f$ est surjectif, i.e. $f$ est un isomorphisme de groupes.
\end{proof}

\begin{prop}
Soit $G$ un groupe abélien de type fini, alors le groupe de torsion $\Gt$ est fini.
\end{prop}

\begin{proof}
Soit $\{x_1, \ldots ,x_r\}$ une partie génératrice de $\Gt$ (licite car $\Gt$ est de type fini comme sous-groupe d'un groupe de type fini). Pour tout $i \in \nt{1,r}$, on note $n_i$ l'ordre de l'élément $x_i$. On considère le morphisme de groupes $\app{\varphi}{\Z/n_1\Z \times \cdots \times \Z/n_r\Z}{\Gt}{(\overline{a_1}, \ldots, \overline{a_r})}{\dis \sum_{i=1}^r a_ix_i}$.\\
$\varphi$ est bien défini car pour tout $(\overline{a_1}, \ldots, \overline{a_r})=(\overline{b_1}, \ldots, \overline{b_r}) \in \Z/n_1\Z \times \cdots \times \Z/n_r\Z$, $(a_i-b_i)\in n_i\Z$, donc $n_i=ordre(x_i)\mid (a_i-b_i)$ et donc $\dis \sum_{i=1}^r \underbrace{(a_i-b_i)x_i}_{=0}=0$.\\
De plus $\varphi$ est surjectif par construction  donc $\vert \Gt \vert \leqslant \dis \prod_{i=1}^r n_i \in \N^*$ i.e. $\Gt$ est fini.
\end{proof}

\begin{rem}
Si $G$ est de type fini, alors $G/\Gt$ est de type fini (l'image de la famille g\'en\'eratrice de $G$ par la projection canonique $\pi:G\to G/\Gt$ est g\'en\'eratrice de $G/\Gt$).
\end{rem}

\section{Théorèmes de structure}

\begin{rem}
Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel sur le corps $\K$ de dimension finie et $F$ un sous-espace vectoriel de $E$. Alors $F$ admet un supplémentaire $S$ dans $E$ qui est isomorphe \`a $E/F$ (consid\'erer l'application linéaire $\pi$ de projection de $E$ dans $E/F$ restreinte à $S$. Alors $\pi$ est  injective, car $\ker f = F \cap S =\{0\}$ et surjective, car tout élément de $E/F$ admet un représentant appartenant à $S$ en utilisant que $E=F\oplus S$).\bigbreak
\end{rem}

\ques Un concept analogue existe-t-il pour les groupes ab\'eliens de type fini?\medbreak
%On voudrait d\'esormais obtenir un concept analogue \`a celui de suppl\'ementaire pour les groupes ab\'eliens de type fini.
Plus pr\'ecis\`ement, existe-t-il, pour $G$ un groupe abélien de type fini et $H\subset G$ un sous-groupe, $H'$ un sous-groupe de $G$ tel que $H \times H'$ soit isomorphe \`a $G$ ou, de mani\`ere \'equivalente, un isomorphisme de groupes entre $H'$ et $G/H$?\\

Nous pouvons d'ores et d\'ej\`a affirmer que cela ne sera pas le cas en toute g\'en\'eralit\'e:\\
En effet, tout sous-groupe $H'\subset\Z$ isomorphe à $\Z/2\Z$ serait immédiatement de torsion, ce qui n'est pas possible puisque $\Z$ est sans torsion.\bigbreak

\aques Tout groupe ab\'elien $G$ de type fini admet-t-il une base?\medbreak
%On peut également se demander si tout groupe abélien $G$ de type fini admet une base.\\
\begin{prop}
Soit $G$ un groupe ab\'elien de type fini. Alors $G$ admet une base \ssi $\Gt=\{0\}$.
\end{prop}
%Ce ne sera jamais le cas si $\Gt$ n'est pas réduit à l'élément nul.
\begin{rem}
D'apr\`es le corollaire~\ref{equiv-base-isom-Zr}, cela revient \`a montrer que $G$ est isomorphe \`a $\Z^r$, $r\in\N$ \ssi $\Gt=\{0\}$.
\end{rem}
\begin{proof}
%Donnons nous $\gamma=(x_1,\cdots,x_n)$, $\n\in\N$ une famille g\'en\'eratrice de $G$ (licite car $G$ est de type fini).
\direct %Donnons nous $\mathcal{B}=(u_1,\cdots,u_n)$ une base de $G$ ($n<+\infty$ car $G$ est de type fini). Soit alors $t\in\Gt$.
Soit $f$ un isomorphisme entre $G$ et $\Z^r$ et $g_t\in\Gt$.\\
Alors $\exists! (n_1,\ldots,n_r)\in\Z^r$ tel que $f(n_1,\ldots,n_r)=g_t$.\\
Soit $m:=ordre(g_t)>0$.
Alors $mg_t=0=mf(n_1,\ldots,n_r)=f(mn_1,\ldots,mn_r)$, donc $(mn_1,\ldots,mn_r)\in \ker f=\{0\}$
i.e. $\forall i\in\nt{1;r},\, mn_i=0$ et donc par int\`egrit\'e de $\Z^r$: 
$$m=0\textrm{ ou }\forall i\in\nt{1;r},\, n_i=0$$
Or $m>0$, donc $\forall i\in\nt{1;r},\, n_i=0$, et donc $g_t=f(n_1,\ldots,n_r)=f(0)=0$.\\
On en d\'eduit que  $\Gt=\{0\}$\bigbreak
\reciproque Raisonnons par contrapos\'ee:\\
Comme $G$ est de type fini, la proposition~\ref{type-fini-et-Zr} nous assure que il existe $r\in\N$ et $f:\Z^r\to G$ tel que $f$ soit un morphisme de groupes surjectif.\\
Montrons alors que si $\Gt\neq \{0\}$, un tel morphisme $f$ n'est pas injectif i.e. $\ker f\neq\{0\}$.\smallbreak
Comme $0\in\Gt$, $\Gt\neq \{0\}\implies \exists g_t\in\Gt\backslash\{0\}$.
Soit alors $(n_1,\ldots,n_r)\in\Z^r$ tel que $f(n_1,\ldots,n_r)=g_t$.
Comme $f(0)=0$, $g_t\neq 0\implies (n_1,\ldots,n_r)\neq 0$.\smallbreak
Soit $m:=ordre(g_t)>0$. Alors par int\'egrit\'e de $\Z$, $m(n_1,\ldots,n_r)=(mn_1,\ldots,mn_r)\neq 0$.\\
Or $mg_t=0=mf(n_1,\ldots,n_r)=f(m(n_1,\ldots,n_r))=f(mn_1,\ldots,mn_r)$, donc\\
$(mn_1,\ldots,mn_r)\in\ker f$ et $(mn_1,\ldots,mn_r)\neq 0$ et donc $\ker f\neq \{0\}$.
\end{proof}
\exem
La famille $(\overline{1}) \in \Z/2\Z$ ne forme pas une base de $\Z/2\Z$ (car $2.\overline{1}=\overline{2.1}=\overline{0}$, donc $(\overline{1})$ n'est pas libre)\\

Par l'existence d'une surjection de $\Z^r$ dans $G$ (proposition~\ref{type-fini-et-Zr}) et par le théorème de factorisation, $G$ est isomorphe au groupe quotient $\Z^r/\ker f$. Nous allons donc dans un premier temps chercher à comprendre la structure des sous-groupes de $\Z^r$.

\subsection{Sous-groupes de $\Z^r$}

\begin{defi}[$\textrm{GL}_n(\Z)$]
On note $\textrm{GL}_n(\Z)$ le groupe des matrices carrées de taille $n$ inversibles à coefficients dans l'anneau $\Z$ telles que l'inverse soit aussi à coefficients dans $\Z$.
\end{defi}

\begin{lem}
Soit $A \in \textrm{GL}_n(\Q) \cap \mathcal{M}_n(\Z)$. Alors $A \in \textrm{GL}_n(\Z)$ si et seulement si $\vert \det A \vert =1$.
\end{lem}
\begin{proof}
\direct On suppose $A \in \textrm{GL}_n(\Z)$. Alors $(A, A^{-1}) \in \mathcal{M}_n(\Z)^2$.\\
Comme $\underbrace{(\det A)}_{\in \Z}\underbrace{(\det A^{-1})}_{\in \Z}=1$, $\det A\in\Z^\x$, et donc $\det A=\pm 1$.\smallbreak
\reciproque D\'ecoule de la formule de la comatrice: $A^{-1}=\frac{^t\textrm{com}A}{\det A}$ ($\det A=\pm 1$ et les coefficents de $^t\textrm{com}A$ s'expriment comme sommes et produits des coefficients de $A\in \mathcal{M}_n(\Z)$, donc sont tous dans $\Z$).
\end{proof}

\begin{lem}[Lemme clef]\label{lemme-clef}
Soit $A \in \mathcal{M}_{n,m}(\Z)$. Alors il existe $P \in \textrm{GL}_n(\Z)$ et $Q \in \textrm{GL}_m(\Z)$ tels que $PAQ^{-1}=
\begin{pmatrix}
	r\biggg\{\overbrace{
		\begin{matrix}d_1&&0\\
	  	&\ddots\\
      	0&&d_r\end{matrix}
	}^{r} && \text{\huge0}&\\
	&\\
    \text{\huge0} && \text{\huge0}\\
	&
\end{pmatrix}$
, où $ r \in \N$ et la famille $(d_i)_{1 \leqslant i \leqslant r} \in (\Z^*)^r$ vérifie $d_1 \vert \ldots \vert d_r$. De plus, ces coefficients sont uniquement déterminés par la matrice $A$, et appelés les \textit{facteurs invariants de $A$}.
\end{lem}
\begin{proof}
Admis.
\end{proof}

\begin{rem}
Ce théorème est l'équivalent de la forme réduite standard à équivalence près d'une matrice à coefficients dans un corps $\K$:\\
Si $A\in \mathcal{M}_{n,m}(\K)$, alors $\exists (P,Q)\in\textrm{GL}_n(\K)\x\textrm{GL}_m(\K)$ tel que $PAQ^{-1}=
\begin{pmatrix}
	r\biggg\{\overbrace{
		\begin{matrix}1&&0\\
		&\ddots\\
		0&&1\end{matrix}
	}^{r} && \text{\huge0}&\\
	&\\
    \text{\huge0} && \text{\huge0}\\
	&
\end{pmatrix}$ o\`u $r=\rg{A}$.
\end{rem}

\begin{prop}\label{card-fam-libre}
Soit $G$ un \textit{groupe abélien libre de type fini}. On note $n$ le cardinal d'une base de $G$. Alors toute famille d'éléments linéairement indépendants de $G$ admet au plus $n$ éléments.
\end{prop}

\begin{proof}$G$ étant isomorphe à $\Z^n$ pour un certain $n \in \N$ (d\'efinition-proposition~\ref{def-groupe-torsion}) et comme un isomorphisme de groupe échange
les familles libres, il suffit de raisonner sur une famille $\mathcal{F}$ libre d'éléments de $\Z^n$.\\
$\mathcal{F}$ est alors $\Q$-libre (il suffit de multiplier une combinaison linéaire dans $\Q$ par un dénominateur commun et de conclure par libert\'e de la famille dans $\Z^n$), donc forme une famille libre du $\Q$-espace vectoriel $\Q^n$. De par les r\'esultats g\'en\'eraux sur les espaces vectoriels, on a donc $\vert \mathcal{F} \vert \leqslant n$.
\end{proof}

\begin{rem}
\warning{En g\'en\'eral, une famille libre d'un \textit{groupe abélien libre de type fini} ne peut se prolonger en une base de $G$!}\smallbreak
En d'autres termes, il n'y a pas d'analogue du théorème de la base incomplète pour les groupes abéliens.
\end{rem}

\exem
Dans $\Z^2$, $\mathcal{F}=((1,0),(0,2))$ est une famille libre de $\Z^2$, mais non g\'en\'eratrice ($(0,1)$ ne peut se d\'ecomposer dans $\mathcal{F}$) qui de plus
ne peut se prolonger en une base $\mathcal{B}$ de $\Z^2$ (sinon on aurait $|\mathcal{B}|\geq 3$ ce qui, en vertu de la propositon~\ref{card-fam-libre}, est absurde)

\begin{theo}[de la base adaptée]
Soit $G$ un \textit{groupe abélien libre de type fini}. Soit $H$ un sous-groupe de $G$. Alors $H$ est également un \textit{groupe abélien libre de type fini}. De plus, il existe une base $e=(e_1, \ldots, e_n)$ de $G$ et une famille d'entiers $(d_i)_{1 \leqslant i \leqslant r} \in (\Z^*)^r$ où $r \leqslant n$ vérifiant $d_1 \vert \ldots \vert d_r$ tels que la famille d'éléments de $G$ $(d_1e_1, \ldots, d_re_r)$ forme une base de $H$. De plus, l'entier $r$ et les coefficients $(d_i)_{1 \leqslant i \leqslant r}$ sont uniquement déterminés par la base $e$ de départ, appelés respectivement le rang et les facteurs du groupe $G$.
\end{theo}

\begin{proof}
Soit $(x_1, \ldots, x_n)$ une base de $G$. Soit $(y_1, \ldots, y_m)$ une famille génératrice de $H$ (licite car $H$ est un sous-groupe abélien de type fini). 
\end{proof}

\begin{theo}[de structure des groupes abéliens de type fini]
Soit $G$ un \textit{groupe abélien de type fini}. Alors il existe un unique entier $r \in \N$ et une unique famille d'entiers $(d_i)_{1 \leqslant i \leqslant r}$ vérifiant $d_1 \vert \ldots \vert d_r$ tels que le groupe $G$ soit isomorphe au groupe produit $\Z^r \times \Z/d_1\Z \times \ldots \Z/d_r\Z$. 
\end{theo}

\begin{rem}
$\Gt=\{0\}^r \times \Z/d_1\Z \times \ldots \times \Z/d_s\Z$ et $G_{\textrm{sans torsion}}=\Z^r \times \{0\}^{s}$ 
\end{rem}

\begin{proof}
On se donne un morphisme de groupes surjectif $f$ de $\Z^n$ dans $G$. On pose $H=\ker f$. Alors, d'après le théorème de factorisation, $G$ est isomorphe à $\Z^n/H$ $(\star)$.Par application du théorème de la base adaptée à $\Z^n$, il existe une base $e=(e_1, \ldots, e_n)$ de $\Z^n$ et une famille d'entiers $(d_i)_{1 \leqslant i \leqslant s} \in (\Z^*)^s$ où $s \leqslant n$ vérifiant $d_1 \vert \ldots \vert d_s$ tels que la famille $(d_1e_1, \ldots, d_re_s)$ d'éléments de $G$ forme une base de $H$, ie $H=\left\{\dis \sum_{i=1}^s a_id_ie_i \mid (a_i)_{1 \leqslant i \leqslant s} \in \Z^s \right\}=\left\{\dis \sum_{i=1}^n a_ie_i \mid (a_i)_{1 \leqslant i \leqslant n} \in (d_i\Z)^s\times\{0\}^{n-s} \right\}$ $(\star ')$. 

On considère le morphisme de groupes surjectif $\app{\pi}{\Z^n}{\Z/d_1\Z \times \ldots \times \Z/d_r\Z \times \Z^{n-r}}{\dis \sum_{i=1}^na_ie_i}{(\overline{a_1}, \ldots, \overline{a_s},a_{s+1}, \ldots, a_n)}$ de noyau $\ker \pi=(d_1\Z )e_1 \times \ldots \times (d_s\Z)e_s \times \{0\}^{n-s}$ isomorphe à $H$ (cf $(\star ')$). 
Ainsi, d'après $(\star)$, $G$ est isomorphe à $\Z^n/\ker \pi$, lui-même isomorphe à $\Z/d_1\Z \times \ldots \times \Z/d_s\Z \times \Z^{r}$ où $r=n-s \in \nt{0,n}$ (d'après le théorème de factorisation). D'où l'existence. 
\end{proof}

\begin{rem}
\begin{itemize}
\item  
\item Variante du théorème :
\end{itemize}
\end{rem}

\begin{coro}
Soit $G$ un \textit{groupe abélien de type fini}. On suppose $G$ \textit{sans torsion}. Alors le groupe abélien de type fini $G$ est \textit{libre}.
\end{coro}

\begin{proof}

\end{proof}

\subsection{Anneaux}

Sot $A$ un anneau.

\begin{defi}
Un $A$-module est par définition un groupe $M$ additif muni d'une application $\app{.}{A \times M}{M}{(a,m)}{am}$ vérifiant : pour tout $(a,b) \in A^2$, pour tout $m \in M$ :
\begin{itemize}
\item $0m=0$ et $1m=m$
\item $(a+b)m=am+bm$
\item $(ab)m=a(bm)$
\end{itemize}
\end{defi}

\exem L'anneau $A$ est un $A$-module. Un idéal de l'anneau $A$ est un sous-module de $A$. 

\begin{lem}
Soit $I$ un idéal de l'anneau $A$ contenant l'élément $1$ (neutre de la multiplication). Alors $I=A$.
\end{lem}

\begin{defi}
\begin{point}
\item Soit $(a_j)_{j\in J} \in A^J$. On note alors également $ (a_j)_{j\in J}$ le plus petit idéal de $A$ contenant cette famille : \[(a_j)_{j\in J}=\left\{\dis \sum_{j \in J} \lambda_ja_j \mid (\lambda_j)_{j\in J} \in A^{(J)}  \right\} \]
\item Soit $I$ un idéal de l'anneau $A$. 
\begin{itemize}
\item On dit que l'idéal $I$ est principal si il existe $a \in A$ tel que $I=(a)$.
\item On dit que l'anneau $I$ est principal si $A$ est intègre et tout idéal de l'anneau $A$ est principal.
\end{itemize} 
\end{point}
\end{defi}

\exem 
\begin{itemize}
\item L'anneau $\Z$ est principal (car $\Z$ est intègre et tout idéal de $\Z$ est un sous-groupe additif de $\Z$, ie de la forme $a\Z=(a)$ où $a\in \Z$.
\item On considère l'anneau $A=\C[X,Y]$. Alors l'idéal $(X,Y)$ n'est pas principal. En effet, $I=(X,Y)=\{PX+QY \mid (P,Q) \in \C[X,Y]^2\}=\{P \in \C[X,Y] \mid P(0,0)=0\}$. Supposons par l'absurde qu'il existe $P_I \in A$ tel que $I=(P_I)=\{PP_I \mid P \in \C[X,Y]\}$. Alors en particulier, $X \in I$ et $Y\in I$ sont des multiples de $P_I$. Donc $P_I$ est constant. Comme $P_I \in I$, $P_I(0,0)=0$, d'où $P_I=0$. Contradiction.
\end{itemize}

\begin{prop}
Soit $ \K$ un corps. Alors les idéaux de l'anneau $\K$ sont exactement $\K$ et l'idéal trivial ${0}$.
\end{prop}

\begin{proof}
Soit $I$ un idéal non nul de l'anneau $\K$. Soit $x \in I \backslash \{0\}$. Alors $x$ est inversible, ie il existe $y \in \K$ tel que $xy=1$. Donc $1 \in I$. D'après le lemme précédent, $\K=I$.
\end{proof}

\begin{defi}
Soit $I$ un idéal strict de l'anneau $A$.
\begin{point}
\item On dit que l'idéal $I$ est premier si l'anneau quotient $A/I$ est intègre.
\item On dit que l'idéal $I$ est maximal si l'anneau quotient $A/I$ est un corps.
\end{point}
\end{defi}

\exem \begin{itemize}
\item Soit $n \in \N^*$. Alors l'idéal $n\Z=(n)$ de l'anneau $\Z$ est premier et maximal si et seulement si l'entier $n$ est premier.
\item L'idéal $(0)$ de l'anneau $\Z$ est premier mais pas maximal.
\end{itemize}

\begin{prop}[correspondance des deux définitions de maximalité]
Soit $I$ un idéal strict de l'anneau $A$. Alors l'idéal $I$ est maximal si et seulement si pour tout idéal $J$ de l'anneau $A$ contenant strictement $I$, on a : $J=A$ (ie l'idéal $I$ est maximal pour l'inclusion).
\end{prop}

\begin{proof}
On suppose que le quotient $A/I$ est un corps. Soit $J$ un idéal de l'anneau $A$ contenant strictement $I$. On considère le morphisme d'anneaux de projection $\pi$ de $A$ dans $A/I$. Alors, $\pi(J)$ est un idéal de l'anneau $A/I$ (car $\pi(J)$ est un sous-groupe additif du groupe $J$ comme image d'un groupe par un morphisme de groupes et pour tout $(x,b) \in \pi(J) \times A/I$, il existe $(a,a') \in J \times A$ tel que $x=\pi(a)$ (par surjectivité de $\pi$) et $b=\pi(a')$, d'où $ax=\pi(a)\pi(a')=\pi(\underbrace{aa'}_{\in J}) \in \pi(J))$. Comme l'idéal $J$ n'est pas l'idéal trivial, $\pi(J)=A/I$ (cf proposition précédente). Soit $a \in A$. Comme $\pi(a) \in \pi(J)$, il existe $a' \in J$ tel que $\pi(a)=\pi(a')$, ie $a-a' \in I \subset J$. D'où $a \in J$. Ainsi, $A \subset J$, donc $J=A$. 

Réciproquement, on suppose l'idéal $I$ maximal pour l'inclusion. Alors l'anneau quotient $A/I$ est non trivial. Soit $x \in A/I \backslash \{0\}$. Il existe alors $a \in A$ tel que $x=\pi(a)$. On considère l'ensemble $J=(a)+I=\{\lambda a + i \mid (\lambda,i) \in A\times I\}$. Alors $J$ est un idéal de l'anneau $A$ contenant l'élément $a$ et l'ensemble $I$. Donc $I$ est un idéal strict de l'idéal $J$. Par maximalité $I$, il vient $A=J$. Or, $1 \in J$ donc il existe $(\lambda,i) \in A\times I$ tel que $1=\lambda a + i$. D'où $\pi(1)=\pi(\lambda a) + \underbrace{\pi(i)}_{=0}=\pi(\lambda)x=1_{A/I}$. D'où l'élément $x$ est inversible. Ainsi, $A/I$ est un corps. 
\end{proof}

\end{document}

